---
title: "導入"
---

## 導入 {#introduction}

まずは、作者および氏の漫画作品全般、そして特に『青い花』のメインテ&#x2060;ーマとみなされ得る題材について考察することから始めたい。
{:first}


志村貴子について、英語で公開されているものはほとんどない。彼女の英語版Wikipediaの項目は、作品のリストを除けば、わずか七文が書かれているのみである。日本語版Wikipediaの項目はもう少し長いが、志村自身についての情報はあまりないようだ。

Wikipediaによると、志村は1973年10月23日に神奈川県で生まれたとある。彼女が具体的に県内のどこで生まれたのかは、記載が見当たらなか&#x2060;った。しかし、神奈川県には、港町横浜や、『青い花』の舞台とな&#x2060;った鎌倉がある。

志村が初めてこの名前で作品を発表したのは、1997年2月、23歳のときだ&#x2060;った。それ以来、数え方にもよるが、二十数作品を発表されている；その中には、読み切り作品もあれば、後に単行本化された連載漫画もある。

志村さんの作品の内、公式に英語で翻訳されたものは比較的少ない。Wikipediaに掲載されている作品の内、本稿執筆時点で公式英語版がリリ&#x2060;ースされているのは四作品だけである：『青い花』、『どうにかなる日々』&#x2060;[^01-01-01]、『放浪息子』&#x2060;[^01-01-02]、そして最近の作品である『大人にな&#x2060;っても』の四つだ&#x2060;[^01-01-03]。

[^01-01-01]: Takako Shimura, *Happy-Go-Lucky Days*, trans. RReese, 2 vols. (Gardena, CA: Digital Manga Guild, 2013). Kindle.

[^01-01-02]: Takako Shimura, *Wandering Son*, trans. Rachel Thorn, 8 vols. (Seattle: Fantagraphics Books, 2011--).

[^01-01-03]: Takako Shimura, *Even Though We’re Adults*, trans. Jocelyne Allen, 3 vols. (Los Angeles: Seven Seas Entertainment, 2021--).

過去に出版された三作品の内、『青い花』の英語版だけが、今でも比較的容易に全巻入手することが可能だ。それさえも、いくつかの失敗を経た上でのことなのである：『青い花』英語版第一巻は、まずJMangaから、その後Digital Mangaから出版されたが&#x2060;[^01-01-04]、その後、両社から続刊が出ることはなか&#x2060;った。また、この漫画は11話から成るアニメ化もされ、その後英語字幕バ&#x2060;ージ&#x2060;ョンも発売された&#x2060;[^01-01-05]（第二シ&#x2060;ーズンの計画は、どうやら日本でのアニメDVDが売り上げ不振だ&#x2060;ったために断念されたようである）。

[^01-01-04]: Takako Shimura, *Sweet Blue Flowers*, trans. Jeffrey Steven LeCroy, vol. 1 (Gardena, CA: Digital Manga, 2014), Kindle.

[^01-01-05]: *Sweet Blue Flowers*, directed by Kenichi Kasai (2009; Grimes, IA: Lucky Penny Entertainment, 2013), DVD.

『どうにかなる日々』英語版は全二巻（電子版のみ）が出版されたが、アメリカではもう販売されていない。しかし、2020年には漫画の一部のエピソ&#x2060;ードを抜粋した傑作選的アニメ映画が、英語字幕付きで公開された&#x2060;[^01-01-06]。

[^01-01-06]: *Happy-Go-Lucky Days*, directed by Takuya Satō (2020; Houston: Sentai Filmworks, 2021), 55 min., Blu-ray Disc, 1080p HD.

志村の最も有名な作品である『放浪息子』は、全15巻中、ハ&#x2060;ードカバ&#x2060;ーが八巻まで発売された後、出版が中止された。現在では絶版とな&#x2060;っており、デジタル版も発売されていない。この作品もまた、不完全ながらアニメ化され、その後、英語字幕付きで米国その他いくつかの国でストリ&#x2060;ーミング配信がリリ&#x2060;ースされた&#x2060;[^01-01-07]。

[^01-01-07]: *Wandering Son*, directed by Ei Aoki (Aniplex, 2011), [https://&#x200B;www&#x200B;.crunchyroll&#x200B;.com&#x200B;/hourou&#x200B;-musuko&#x200B;-wandering&#x200B;-son](https://www.crunchyroll.com/hourou-musuko-wandering-son).

志村のロングインタビ&#x2060;ュ&#x2060;ーは少なくとも二本公開されているが、いずれも英語には翻訳されていない。また『青い花』と『放浪息子』の各巻のあとがきには、志村の人生に関する様々な近況報告が収められている。しかし、その多くは些細な内容であり、志村がどのような主要テ&#x2060;ーマを元に、および社会的&#x2060;・文化的な問題意識をも&#x2060;ってして作品に取り組んでいるのかについては、あまり明らかにされていない&#x2060;[^01-01-08]。

[^01-01-08]: しかし、映画監督&#x2060;・小津安二郎のフ&#x2060;ァンである私は、志村がかつて小津作品の多くで年配の男性を演じた笠智衆さんのテレビドラマに魅了され、彼の写真集（『おじいさん』というタイトル）を買&#x2060;ったことがあることを知り、嬉しくて仕方がなか&#x2060;ったのだ。Shimura, *Wandering Son*, 5:222.

志村というア&#x2060;ーテ&#x2060;ィストを知るためには、それゆえ、作品そのものに目を向ける必要がある。まずは作品がどこで発表されたのかという点から始めよう。

『放浪息子』をはじめ、志村の漫画の多くは、雑誌『コミ&#x2060;ックビ&#x2060;ーム』で連載されていた。『どうにかなる日々』と、（前述したように）『青い花』はともに『マンガ&#x2060;・エロテ&#x2060;ィクス&#x2060;・エフ』誌にて連載されたものである。これらの雑誌はいずれも、日本の漫画雑誌の「五列目」と呼ばれるものである（マンガ&#x2060;・エロテ&#x2060;ィクス&#x2060;・エフの場合は、「そうであ&#x2060;った」と過去形になるが）：少年誌、少女誌、男性誌、女性誌の四大カテゴリ&#x2060;ーに属さず、様々なジ&#x2060;ャンルの物語が掲載されているという区分だ&#x2060;[^01-01-09]。

[^01-01-09]: Erica Friedman, “Overthinking Things 03/02/2011,” *The Hooded Utilitarian* (blog), March 2, 2011, [https://&#x200B;www&#x200B;.hoodedutilitarian&#x200B;.com&#x200B;/2011&#x200B;/03&#x200B;/overthinking&#x200B;-things&#x200B;-03022011](https://www.hoodedutilitarian.com/2011/03/overthinking-things-03022011).

これらを踏まえ、志村についてまず分かることは、『青い花』のような作品には小学生から高校生までの子供が登場することもあるが、大部分は男女を問わず大人の読者に向けて描かれている、という点がある。それは内容的（性的内容を含む）にも、志村自身が想定しているであろう読者の知識レベルの要求水準という面においても、全てにおいてそう暗示されている部分といえよう。

私の知る限り、志村の漫画は、全てではないにせよ、ほとんどが現代日本を舞台にしている：歴史物語はなく、異世界を舞台にしたフ&#x2060;ァンタジ&#x2060;ーもない&#x2060;―『どうにかなる日々』のように、超自然的要素が存在することもなくはないが&#x2060;―。また、特に『放浪息子』におけるトランスジ&#x2060;ェンダ&#x2060;ーの少年少女や『青い花』のレズビアンなど、LGBTQのキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーに焦点を当てていることでも知られている。これらの作品もまた、現代の日本を舞台としており、（間接的ではあるが）現代の日本社会に対する批判的内容を含んでいるといえる。

以上のことを踏まえ、『青い花』はどのような作品なのかについて、私なりに試案してみた：

まず、『青い花』は、少女や女性同士の恋愛を扱&#x2060;った昔の作品、特に20世紀初頭の女子校を舞台とした「エス文化」（※訳注：Wikipediaより引用→エスとは、特に戦前の、日本の少女&#x2060;・女学生同士の強い絆を描いた文学、または現実の友好関係。sisterの頭文字からきた隠語である；以下「エス」と表記）を含むジ&#x2060;ャンルに敬意を表し、オマ&#x2060;ージ&#x2060;ュしているのではないだろうか。志村は、読者がこのジ&#x2060;ャンルのお約束に精通していると仮定し、作中でも、エスの最も有名な作家、吉屋信子と彼女の最も有名な作品である短編集『花物語』シリ&#x2060;ーズに言及および仄めかしがなされているように思われる（『青い花』(1) p. 6 / *SBF*, 1:6）&#x2060;[^01-01-10]。

[^01-01-10]: &nbsp;Nobuko Yoshiya, *Hana monogatari*, 2 vols. (Tokyo: Kawade Shobō Shinsha, 2009). 一作（『Yellow Rose』）を除き、花物語シリ&#x2060;ーズは、公式英語版は存在しない。

同時に、私には、『青い花』という作品が、エスというジ&#x2060;ャンルそのものと、（暗黙の内に）後に『百合』として知られるようにな&#x2060;ったジ&#x2060;ャンルの作品群とに対する意識的な批評を孕んでいるのではないかとも思われる。この批評は、「王子様的な少女」のような特定の百合パタ&#x2060;ーンだけでなく、百合作品のほとんどではないにしてもその多くに埋め込まれた前提、特に年齢と地位のヒエラルキ&#x2060;ーに従&#x2060;って構成される女性同士の関係という考え方に対して向けられたものに思う。

一方で、私は『青い花』の中に、互いに対等であり、一個人として向き合う女性同士の関係、つまり、ヒエラルキ&#x2060;ーの構成された日本の家父長制社会に（暗黙の内に）対立し、（可能な限り）その外に存在した関係性を強調している部分も見出している。この漫画は、そのような対立と存在とが実際に何を含意し得るかについてハ&#x2060;ッキリと扱&#x2060;っているわけではないが、少なくとも、男性が存在しない「ユリトピア」を想定する百合作品よりも、この作品は遥かに現実世界に根ざしているのだ。

『青い花』のテ&#x2060;ーマは、万城目ふみと奥平あきらという二人の主人公、そしてその友人であり第三の主人公とい&#x2060;ってもいいほど大きな存在感を放つ井汲京子によ&#x2060;って体現される。この三人の少女は、まとめて、百合の三つの異なる「時代」を象徴していると考えることができよう：最終的に見合い結婚の運命を伴う女学生同士の、刹那的なエスの側面を示すまさに過去たる京子、性的純真さと内気さで儚い恋愛を伴う「純百合」の側面を示すまさに現在たるあきら、そしてレズビアンを自ら意識的に自認するようにな&#x2060;った女性たちを伴う、LGBTQの側面を示すまさに未来たるふみである。

志村貴子は、『青い花』を読む大人の読者に、少なくともエスや百合の歴史、そしてそれらのジ&#x2060;ャンルの主要な作品について、一般的な知識を持&#x2060;っていることを期待していたのだろうと思う。以下の章では、『青い花』とその百合ジ&#x2060;ャンルにおける位置づけをより深く理解するために役立つと思われる、歴史の様々な側面を論じてみようと思う。
